Téhéran, 14 juillet au soir. Des milliers de personnes investissent les rues pour fêter bruyamment l’accord signé à Vienne entre l’Iran et le groupe « P5 + 1 » (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Russie et Allemagne). Après douze années de crise, et au terme d’un marathon diplomatique de vingt et un mois, ce premier dénouement ravit une population fragilisée par les sanctions économiques imposées à son pays. L’enthousiasme est tel que certains manifestants, y compris de jeunes femmes, n’hésitent pas à arborer des drapeaux américains sur leurs vêtements — une audace impensable il y a encore quelques années.

Moins d’un mois plus tard, les délégations de ministres et d’hommes d’affaires occidentaux se succèdent dans la perspective de la prochaine réouverture du marché iranien. Mais plusieurs interrogations, et non des moindres, subsistent quant à l’avenir du pays et d’un accord dont la finalité première était d’empêcher l’Iran de se doter de la bombe atomique, projet que les autorités ont toujours nié. En gelant certaines recherches, en démantelant certains sites, en réduisant le nombre de ses centrifugeuses d’enrichissement d’uranium et en acceptant des inspections, la République islamique a fait d’importantes concessions pour obtenir la levée des sanctions, dont elle attend beaucoup.

« Personne ne sait si cet accord sera approuvé en Iran, et on n’est pas non plus sûr qu’il sera voté aux Etats-Unis », déclarait, le 18 août, le Guide suprême Ali Khamenei, ultime décideur iranien sur ce dossier. Ces propos font écho à la farouche volonté de nombreux élus républicains des Etats-Unis de torpiller ce succès diplomatique. Après l’adoption par le Conseil de sécurité des Nations unies de la résolution 2231 entérinant l’accord, le 20 juillet, le Congrès américain doit se prononcer d’ici au 20 septembre sur la levée des sanctions imposées par Washington depuis 2006. En cas de vote négatif, le président Barack Obama a averti qu’il opposerait son veto. Dès lors, pour être annulé, le texte devra être rejeté par les deux tiers des élus des deux chambres du Congrès, ce qui, fin août, paraissait peu probable.

Les déclarations du Guide suprême illustrent également sa volonté de souffler le chaud et le froid pour tenir compte de l’opposition des fractions dures du pouvoir à toute forme de normalisation avec les Etats-Unis. Si l’hypothèse d’un retour à la case départ au cours des prochains mois ne peut être exclue, l’optimisme reste pourtant de mise à Téhéran — ne serait-ce que parce que les dirigeants iraniens sont conscients de l’importance de l’accord de Vienne pour la survie même du régime.

Ils ne peuvent avoir oublié un épisode marquant de l’hiver dernier. De Téhéran à Kermanshah, dans l’ouest du pays, en passant par Ispahan, dans le centre, des foules immenses, bravant le froid glacial, se rassemblaient devant les supermarchés d’Etat pour se procurer, grâce à des coupons alimentaires, des produits de base tels que l’huile, le sucre, le blé, les œufs, ou encore du thé et de la viande de poulet. Dans certaines villes, des hommes et des femmes se sont même disputé avec hargne ce « panier de produits subventionnés ». Un spectacle des plus choquants pour qui sait que l’Iran détient, selon la Banque mondiale, les deuxièmes réserves de gaz naturel de la planète et les quatrièmes pour ce qui est du pétrole. Très commentées sur les réseaux sociaux, ces scènes témoignaient de la précarisation d’une bonne partie de la population, notamment des classes moyennes. Elles ont inquiété le régime et convaincu nombre de responsables politiques et religieux d’un risque de contestation populaire.

Certes, ce n’est pas l’unique raison pour laquelle les Iraniens ont mené jusqu’à leur terme les négociations avec les grandes puissances. Les turbulences régionales, avec l’implication croissante du rival saoudien dans les guerres civiles en Syrie et au Yémen, ainsi que la montée en puissance de l’Organisation de l’Etat islamique (OEI), ont compté. Mais la détérioration de la situation économique a été déterminante. Pénalisée par l’embargo et par une chute des recettes extérieures en raison de la baisse des prix du pétrole — le manque à gagner devrait s’élever à 40 milliards de dollars en 2015 —, la croissance du produit intérieur brut (PIB) ne dépassera pas 1 % en 2015, après une récession de 6,8 % en 2012 et un modeste rebond de + 1,5 % en 2014.

Cette atonie, aggravée par une inflation élevée (15 % en mai 2015), a poussé les dirigeants de la République islamique à donner aux négociateurs un mandat suffisamment large pour qu’ils réussissent la mission qui leur était assignée : obtenir un accord qui permettrait la levée des sanctions sans que l’Iran doive faire des concessions dans d’autres domaines que la question nucléaire. « Le Guide suprême a vite réagi, explique un ancien diplomate iranien sous couvert d’anonymat. Il n’a pas attendu que des millions de personnes descendent dans la rue pour manifester leur mécontentement. Il a sauvé la république et son héritage. L’Iran a beaucoup investi dans la technologie nucléaire et la formation de techniciens et autres employés. Cet accord permet le maintien d’un régime dont l’existence était menacée. »

Après le raidissement incarné par la présidence de M. Mahmoud Ahmadinejad (2005-2013), la composition même de l’équipe de négociateurs laissait deviner la volonté iranienne de trouver un accord. Elu en 2013, le président Hassan Rohani, connu en Occident pour son rôle de négociateur principal sur le dossier nucléaire de 2003 à 2005 — sous le deuxième mandat du réformateur Mohammad Khatami (1997-2005) —, a nommé au poste de ministre des affaires étrangères M. Mohammad Javad Zarif, son principal collaborateur durant ces négociations. Ancien ambassadeur aux Nations unies, pragmatique, ce dernier maîtrise la langue anglaise et connaît bien la culture anglo-saxonne, ce qui a fait la fierté des Iraniens et lui a valu des louanges dans la presse. Tout à leur joie de célébrer l’accord, de nombreux journaux l’ont même comparé à Mohammad Mossadegh (1882-1967), le premier chef de gouvernement élu démocratiquement, qui avait nationalisé les ressources pétrolières du pays avant d’être renversé en 1953 par un putsch fomenté par la Central Intelligence Agency (CIA).

Reste à savoir si l’accord du 14 juillet va apporter l’amélioration économique qu’attend la population. Selon les projections de l’hebdomadaire Meed, la levée des sanctions, même progressive, devrait permettre à l’Iran de doubler son PIB (375 milliards d’euros en 2014) d’ici à 2030 et d’attirer près de 300 milliards d’euros d’investissements directs étrangers (IDE) d’ici à 2020. Pour M. Ali Mashayekhi, expert financier auprès de la société d’investissement Turquoise Partners, qui intervient en Iran, « la capitalisation de la Bourse de Téhéran pourrait augmenter de 400 % en cinq ans pour atteindre 450 milliards d’euros ». De son côté, le ministre de l’industrie Reza Nematzadeh estime que le seul secteur pétrolier devrait bénéficier à terme de plus de 100 milliards d’euros d’IDE. Enfin, Téhéran espère récupérer une partie de ses avoirs gelés à l’étranger. Il est difficile d’en évaluer le montant exact, mais on avance fréquemment en Occident une fourchette de 100 à 150 milliards de dollars (de 90 à 135 milliards d’euros), tandis que l’administration Obama cite le chiffre de 56 milliards de dollars. A Téhéran, on se contente pour le moment d’affirmer que seuls 29 milliards de dollars seraient récupérables à court terme. Ces divergences nourrissent les spéculations des Iraniens sur les intentions de leur gouvernement quant à la future utilisation de ces précieuses ressources financières.

En outre, les effets de la levée des sanctions ne seront pas immédiats, sauf à employer une partie de l’argent récupéré pour acheter une paix sociale temporaire. Un journaliste d’un grand quotidien iranien, qui préfère garder l’anonymat pour des raisons de sécurité, confie pour sa part qu’il faudra au moins deux à trois ans pour que l’on assiste au redémarrage de l’économie : « Le président Rohani et son équipe devraient prendre en compte les aspirations du peuple et aborder le sujet ouvertement. La frustration risque de se manifester lors de la prochaine élection présidentielle si le niveau de vie ne s’améliore pas. »

Toute amélioration de l’économie passera nécessairement par une réforme du système bancaire, peu performant et pénalisé par d’importantes créances douteuses (15 % des actifs, mais jusqu’à 50 % dans certains établissements publics). Dans le même temps, les banques étrangères hésiteront à s’engager, l’accord de Vienne prévoyant que tout manquement iranien provoque le rétablissement des sanctions dans un délai de soixante-cinq jours.
Des signaux contradictoires

Cette ouverture économique ne s’accompagnera pas nécessairement d’un rapprochement plus marqué avec les Etats-Unis ni de réformes politiques intérieures. Lors des discussions avec le « P5+1 », M. Khamenei a rappelé aux négociateurs que leur mandat se limitait à la question nucléaire et qu’ils n’étaient « pas autorisés à parler d’autres sujets que les Etats-Unis essayaient d’aborder, comme la situation en Syrie ou au Yémen (1) ». Quant à un changement de ligne interne, il demeure incertain : en témoigne le rapport d’Amnesty International selon lequel 694 personnes condamnées à mort ont été exécutées entre le 1er janvier et le 15 juillet 2015.

Toutefois, « de nombreux signes indiquent que le gouvernement de M. Rohani a mis en œuvre de réels changements pour tenir ses promesses électorales, considère le Pr Touraj Daryaee, directeur du centre d’études perses Samuel-Jordan à l’Université de Californie. Son programme donnait la priorité aux questions internationales et promettait aussi, sur le plan intérieur, de mettre l’accent sur la société civile, de réduire les contraintes imposées aux femmes et aux Iraniens en général. N’en déplaise au gouvernement, la jeunesse fera bouger les choses et rien ne pourra l’en empêcher ». Il reste que l’accord de Vienne n’aurait jamais vu le jour sans l’approbation du Guide suprême. Et si les tenants du courant rigoriste avaient pensé que le gouvernement actuel s’apprêtait à opérer des transformations radicales, ils n’auraient pas permis l’élection de M. Rohani.

Il est donc difficile de mesurer la marge de manœuvre dont dispose ce dernier pour élargir l’espace des libertés individuelles, tant les signaux sont contradictoires. Ainsi, deux semaines à peine après la signature de l’accord, le régime a fait raser une mosquée sunnite à l’ouest de Téhéran, alors que M. Rohani déclarait quelques jours plus tôt, lors d’une visite au Kurdistan — région à majorité sunnite —, que l’Iran ne comptait pas de citoyens de deuxième classe et que tout le monde dans le pays était traité sur un pied d’égalité. La communauté sunnite représente environ 10 % de la population, dont un million de personnes à Téhéran, où ses mosquées sont interdites, quand bien même la capitale se targue d’être le centre du monde islamique. Cette minorité apparaît comme une collaboratrice potentielle de l’Arabie saoudite.

Enfin, la question de l’ouverture politique est soumise aux rendez-vous électoraux du 25 février 2016. Le même jour, les Iraniens choisiront les parlementaires du Majlis, l’assemblée consultative islamique et, surtout, les dignitaires religieux de l’Assemblée des experts. Elus tous les huit ans, ces derniers désignent le Guide suprême et supervisent son action. M. Khamenei étant âgé de 76 ans, l’élection des membres de cette instance pourrait s’avérer décisive. M. Hachémi Rafsandjani, homme politique controversé mais populaire qui fut président de la République islamique à deux reprises entre 1989 et 1997, a d’ores et déjà annoncé sa candidature ; pour certains observateurs, cela pourrait préfigurer des changements. Actuel président du Conseil de discernement, qui arbitre les différends constitutionnels, il a aussi encouragé M. Hassan Khomeiny, petit-fils de la figure tutélaire de la révolution islamique et proche des réformateurs, à se présenter.

L’accord de Vienne ne saurait donc faire oublier l’importance de ces deux rendez-vous. Dans un éditorial, Javan, journal ultraconservateur et proche des gardiens de la révolution, estime que « l’ennemi [les Etats-Unis] va chercher dans la période qui suit l’accord sur le nucléaire à tirer profit de deux élections décisives au Parlement et à l’Assemblée des experts » (18 août 2015). Une sévère mise en garde que les partisans de l’ouverture politique ne peuvent ignorer. « Tout dépendra de la relation que le gouvernement iranien actuel entretiendra avec le peuple, qui attend les changements pour lesquels il a voté, juge pour sa part Daryaee. Il a de bonnes chances de réussite, mais beaucoup d’opposants restent attachés aux idéaux conservateurs et à l’islam révolutionnaire. La bataille promet donc d’être rude. » 
